### Инструкция
#### Установка
Для корректной работы скрипта необходимо установить пакеты и модули,
перечисленные в **requiremets.txt** (для Python3.6) или в **requiremets_new.txt** (для Python3.10) . 
Сделать это можно в терминале с помощью менеджера пакетов **pip**.

Для использования GPU при вычислениях необходимо [настроить **tensorflow2.x.**](https://www.tensorflow.org/install/gpu) 

Необходим **Python3.6** или **Python=3.10**.

Чтобы не перегружать **sys.path** и не создавать потенциальных проблем
для исполнения скриптов с помощью default-интерпретатора **Python**, 
рекомендую создать виртуальное окружение с помощью **venv**, **pipenv** 
или **virtualenv** для запуска скрипта:
```bash
    $ virtualenv -p python3.x my_env
    $ source my_env/bin/activate
```
```bash
    (my_env) ... $ pip install -r requirements.txt
```
Также для использования готовой pix2pix архитектуры понадобится скачать **tensorflow_examples**.
```bash
    (my_env) ... $ pip install git+https://github.com/tensorflow/examples.git
```

#### Запуск
##### Обучение модели
Для запуска модели понадобятся директории с исходными полями в полосах **g**, **r**, **i**, 
директория с размеченными масками и конфигурация в .json файле.
```json
{
   "channel_config":{
      "mask_dir":"/hdd/Galaxies/Scripts/Data/Cirrus_16_05_21/results",
      "channels_dir":"/hdd/Galaxies/Scripts/Data/Cirrus_16_05_21/data",
      "channels_suffixes":[
         "_g.rec.fits",
         "_r.rec.fits",
         "_i.rec.fits"
      ]
   },
   "dataset_name":"20x500image128",
   "data_dir":"/hdd/Galaxies/Scripts/Cirrus/PNGDataset/ForUNetDatasets",
   "generator_dir":"/hdd/Galaxies/Scripts/Cirrus/UNetSegmentation",
   "n_train_fields":15,
   "n_train":500,
   "n_valid":200,
   "scale": 1,
   "shape":[
      128,
      128
   ],
   "augmentation":true,
   "models_dir":"/hdd/Galaxies/Scripts/Cirrus/UNetSegmentation",
   "model_type": "unet_shallow_decoder_model",
   "mode": "standard",
   "learning_rate": 1.0e-3,
   "target_names": [
      "background",
      "cirrus"
   ],
   "weights": [
      1.0,
      9.0
   ],
   "epochs":3,
   "batch_size":32,
   "buffer_size":1000,
   "GPU":false,
   "test_dir": "/external_data/Data/TestCirrus_23_12_21"
}
```
1. "channel_config" -- словарь, содержащий информацию об исходных данных.
   * "mask_dir" -- путь до директории с масками. **Подразумевается, что название этих файлов устроены следующим образом: [field_name].fits**.
   * "channels_dir" -- путь до директории с данными в полосах **g**, **r**, **i**. **Подразумевается, что название этих файлов устроены следующим образом: [field_name][channel_suffix]**.
   * "channels_suffixes" -- список из суффмксов названий .fits файлов для полос **g**, **r**, **i**.
2. "dataset_name" -- имя набора данных, который будет сгенерирован на диске.
3. "data_dir" -- директория, где будут сгенерированы 2 поддиректории для хранения обучающей и валидационной выборок окон. 
    Имена директорий формируются следующим образом: config["dataset_name"] + "TrainDataset" и config["dataset_name"] + "ValidDataset".
4. "generator_dir" -- директория, в которой будет сохранен генератор обучающей и валидационной выборок 
    под именем "generator_" + config["dataset_name"] + ".pkl".
5. "n_train_fields" -- число случайных полей, которые будут использованы для формирования обучающей выборки, 
    оставшиеся будут использоваться для формирования валидационной выборки.
6. "n_train" -- число окон с одного поля в обучающей выборке.
7. "n_valid" -- число окон с одного поля в валидационной выборке.
8. "scale" -- фактор отличающий размер окна на поле от окна, передаваемого в нейронную сеть:
   window_shape = scale * shape
9. "shape" -- список из пространственных размеров окон, подаваемых на вход нейронной сети.
10. "augmentation" -- булевый флаг, указывающий на использование аугментации при генерации датасетов
    (аугментация осуществляется посредством группы симметрий квадрата).
11. "models_dir" -- путь до директории, в которой хранятся **модели и информация о них (конфигурация и метрики)** 
    и где будет создана поддиректория для модели, название которой отражает момент запуска алгоритма "[yyyy_mm_dd_hh_mm]_model".
12. "model_type" -- тип используемой нейросетевой модели, соответствующий именам функций зарегистрированных в **./utils/models_handler.py**.
13. "mode" -- тип обучения, один из "standard", "transfer_learning", "fine_tuning"
14. "learning_rate" -- скорость обучения, передаваемая в оптимизатор.
15. "target_names" -- названия классов (в порядке номеров лейблов от 0 до n_class). **Если 2 класса, то маска берётся по модулю 2.**
16. "weights" -- веса классов (в порядке номеров лейблов от 0 до n_class), **является опциональным полем**, по умолчанию веса не используются.
17. "epochs" -- число эпох обучения.
18. "batch_size" -- объём батча при обучении.
19. "buffer_size" -- максимальный объём буфера, используемый для перемешивания данных.
20. "GPU" -- булевый флаг, указывающий на использование GPU при вычислениях.
21. "test_dir" -- путь до директории с полями для теста, fits-маски содержаться в поддиректории "results", 
    а данные во всех 3х полосах в поддиректории "data". **Может быть null**, тогда оценка не будет осуществляться, 
    даже если флаг **test_metrics == true**.

Запуск осуществляется из терминала передачей одного позиционного аргумента (путь до конфигурации) и 3х ключевых аргументов:
```bash
    $ python3.x train_segmentation.py config.json --test_metrics [false|true] --make_dataset [false|true] --reuse_generator [false|true]
```
1. test_metrics -- булевый флаг, определяющий необходимость оценки на тестовой выборки, содержащеёся по пути, 
   указанному в поле **"test_dir"** конфигурации обучения (по умолчанию true).
2. make_dataset -- булевый флаг, определяющий необходимость записи обучающей и валидационной выборок на диск (по умолчанию true). 
   **false используется, если окна уже записаны на диск ранее**.
3. reuse_generator -- булевый флаг, определяющий возможность переиспользования сериализованного генератора (по умолчанию false).

##### Запуск на inference
**predict_fields.py** осуществляет предсказание для новых данных. 
Все данные для предсказания должны лежать в некоторой директории **data_dir**, 
для каждого поля **field_name** есть 3 .fits изображения
в полосах g, r, i, которые лежат по следующему пути .../**data_dir**/[g|r|i]/[**field_name**]_[g|r|i].rec.fits.  

Для запуска помимо данных понадобиться модель, конфигурация, по которой она была обучена, 
а также дополнительная .json-конфигурация, которая выглядит так:
```json
{
  "quantile": [
    551,
    947,
    1340
  ],
  "train_config": "/home/dpolyakov/Documents/models/2021_12_14_7_44_model_config.json",
  "model_path": "/home/dpolyakov/Documents/models/2021_12_14_7_44_model",
  "data_dir": "/mnt/data/S82_IAC_full",
  "result_dir": "/mnt/data/neural_cirrus",
  "GPU": false
}
```
В ней указываются: список квантилей уровня 0.999 в полосах g, r, i, путь до обучающей конфигурации, путь до директории с моделью, 
путь до данных и директория, куда будут записаны резльтаты сегментации, булевый флаг, указывающий на использование GPU при вычислениях.
Полученные маски для данной конфигурации будут иметь имена следующего вида 2021_12_14_7_44_model_[**field_name**].fits

Запуск осуществляется из терминала передачей одного позиционного аргумента (путь до конфигурации):
```bash
    $ python3.x predict_fields.py config.json
```

#### Запуск оценки метрик на тестовой выборке
Тестовые метрики, в отличии от валидационных, рассчитываются по набору полей, а не окон.
Для запуска необходимо передать путь до конфигурации, используемой для обучения и путь до директории с tf-моделью.
Тестовая выборка должна содержиться в директори **test_dir** (одно из полей обучающей конфигурации): 
fits-маски содержаться в поддиректории "results", а данные во всех 3х полосах в поддиректории "data".  

Полученные метрики записываются в родительскую директорию по отношению к **model_dir** 
(там где храниться описание модели, метрики на валидации и проч.) в файл [model_name]_real_test_metrics.tsv
```bash
    $ python3.x evaluate_test.py config.json model_dir
```

#### Обновление генератора данных
При необходимости можно обновить генератор (это может понадобиться при оценки метрик на тестовой выборке
или предсказании масок на новых данных).  
Для запуска необходимо передать путь до конфигурации, используемой для обучения и ключевым аргументом **make_dataset**
булевый флаг, определяющий необходимость записи обучающей и валидационной выборок на диск (по умолчанию true).
```bash
    $ python3.x update_generator.py config.json --make_dataset [false|true]
```